\section{Diskussion}
\label{sec:diskussion}

In diesem Abschnitt werten wir die in Kapitel 3 präsentierten Ergebnisse aus
und diskutieren die Implikationen für Architekturwahl, Regularisierung und
Datensatzcharakteristika.

\subsection{Architekturvergleich}
Die vergleichende Betrachtung der zehn getesteten Modelle erlaubt Rückschlüsse
auf die Wirkung spezifischer Designentscheidungen. Besonders deutlich wird dies
in der in Anhang Abbildung \ref{fig:val_accuracy_all_nets} gezeigten Trennung
zwischen Netzen mit BatchNorm und Netzen ohne BatchNorm: Die BatchNorm-Modelle
erreichen konsistent höhere Validierungs-Accuracies, während die Modelle ohne
BatchNorm früher stagnieren und auf einem niedrigeren Niveau verbleiben.

Überanpassung (Overfitting) wurde in den vorliegenden Läufen kaum beobachtet;
Trainings- und Validierungsverläufe zeigen keine ausgeprägte Divergenz.

Entscheidend sind insbesondere:
\begin{itemize}
    \item Repräsentationskapazität: Modelle mit größerer Tiefe und mehr
          Feature-Maps (z. B. \emph{BatchNorm\_Dense\_Pool\_Conv\_Net}) erreichen die
          höchsten Validierungs- und Test-Accuracy-Werte, wobei die Kurven teils sprunghafter
          verlaufen als beim Basismodell.
    \item Ergänzend wurde eine Variante \emph{BatchNorm\_Dense\_Pool\_Conv\_Dropout\_V2\_Net}
          implementiert, in der die Anzahl der Feature-Maps erhöht wurde. Diese Variante
          erfordert zusätzliche Layer sowie deutlich mehr Rechenzeit und Speicher;
          die Ergebnisse zeigen dabei keine relevante Verbesserung der Accuracy,
          weshalb der Mehraufwand gegenüber den Kosten nicht als gerechtfertigt
          eingeschätzt wird.
    \item Pooling-Strategien: Architekturen, die aggressives Pooling einsetzen,
          reduzieren räumliche Auflösung und können feingranulare Klassentrennung (z. B.
          kleine Objekte auf Luftbildern) erschweren.
    \item Normalisierung und Dropout: Batch-Normalisierung stabilisiert die
          Gradientenverteilung und ermöglicht höhere Lernraten; Dropout hilft gegen
          Überanpassung, wirkt sich jedoch unterschiedlich stark auf verschiedene
          Architekturen aus.
\end{itemize}

\subsection{Fehleranalyse und Klassen-spezifische Probleme}
Die im Anhang gezeigten Konfusionsmatrizen \ref{fig:best_confusion} und
\ref{fig:worst_confusion} machen den Unterschied zwischen dem besten und dem
schlechtesten Modell klar sichtbar. Die schlechteste Matrix ist deutlich
unsicherer und verteilt Fehlklassifikationen breiter, während die beste Matrix
nahezu diagonal ist. Die verbleibenden Fehler beim besten Modell konzentrieren
sich auf Klassen, die visuell ohnehin stark ähnlich sind, insbesondere
\emph{ferry\_terminal}/\emph{harbor}, \emph{overpass}/\emph{intersection}
und \emph{sparse\_residential}/\emph{dense\_residential}.

Häufige Ursachen sind daher visuelle Ähnlichkeit, unterschiedliche Skalen im
Bildausschnitt und unzureichende Variabilität in den Trainingsbeispielen.
Für sehr ähnliche oder sehr kleine Klassen empfiehlt sich eine gezielte
Aufstockung der Augmentation oder eine gewichtete Verlustfunktion.

\subsection{Verbesserungspotential}
Statt spezifische Folgearbeiten zu skizzieren, fassen wir pragmatisch umsetzbare
Verbesserungsmaßnahmen zusammen, die aus den vorliegenden Ergebnissen
ableitbar sind:
\begin{itemize}
    \item Zielgerichtete Augmentation: Erweiterte Photometrie (Helligkeit,
          Kontrast, Farbrauschen) und stärkere Zoom-Variationen für schwer
          unterscheidbare Klassen (z. B. \emph{ferry\_terminal}/\emph{harbor}).
    \item Klassenausgleich: Gewichtete Verlustfunktionen oder Oversampling für
          unterrepräsentierte Klassen zur Reduktion systematischer Fehler.
    \item Effizienzorientierte Architektur-Anpassungen: Reduktion von
          Parametern bzw. Einsatz effizienterer Konvolutionsblöcke, da
          komplexere Varianten (z. B. V2) keinen proportionalen Accuracy-Gewinn
          lieferten.
    \item Interpretierbarkeit: Grad-CAM-Analysen zur Identifikation relevanter
          Bildbereiche, um daten- oder architekturseitige Maßnahmen gezielt zu
          planen.
\end{itemize}

\subsection{Limitationen}
Die Ergebnisse sind durch die begrenzte, aber weiterhin balancierte
Stichprobe des PatternNet-Datensatzes eingeschränkt. Die verwendete
geometrische Augmentation erhöht zwar die Varianz der Trainingsdaten, ersetzt
aber keine gezielte Behandlung stark skalierungsabhängiger oder sehr kleiner
Objekte. Unsere Experimente zielten auf einen fairen Architekturvergleich
unter identischen Trainingsbedingungen; umfassende Hyperparameter-Sweeps
wurden nicht durchgeführt und sind nicht Bestandteil dieser Auswertung.
