\section{Zusammenfassung}

In dieser Arbeit wurden zehn verschiedene Netzarchitekturen auf dem
PatternNet-Datensatz verglichen.
Die Studie zeigt, dass architekturspezifische Entscheidungen (Tiefe,
Feature-Map-Anzahl, Normalisierung und Regularisierung) einen signifikanten
Einfluss auf Generalisierung und Stabilität des Trainings haben.
Datenaugmentation (insbesondere zufälliges Resizing/Zoom) erhöht die Robustheit
gegenüber Lage- und Skalenvariationen und trägt zur Reduktion spezifischer
Verwechslungen bei. Die Variante \emph{BatchNorm\_Dense\_Pool\_Conv\_Dropout\_V2\_Net},
in der zusätzliche Layer und eine erhöhte Feature-Map-Anzahl verwendet wurden,
erforderte deutlich längere Trainingszeiten; die finale Bewertung ergab jedoch
keine relevante Verbesserung der Accuracy. Die Confusion-Matrizen zeigen, dass
die meisten Fehler auf visuell ähnliche Klassen zurückzuführen sind und nicht auf
ein systematisches globales Verwechslungsmuster.

Wesentliche Erkenntnisse:
\begin{itemize}
    \item Modelle mit größeren Feature-Sets erzielten tendenziell bessere
          Erkennungsraten, benötigen jedoch stärkere Regularisierung und zeigen teils
          sprunghaftere Lernkurven.
    \item Batch-Normalisierung erhöhte die Trainingsstabilität und erlaubte
          aggressivere Lernraten.
    \item Gezielte Augmentationen und eine klassengewichtete Verlustfunktion sind
          erfolgversprechende Maßnahmen gegen die verbleibenden Verwechslungen.
\end{itemize}

Abschließend empfehlen wir, die hier vorgeschlagenen Verbesserungen
(erweiterte Augmentation, Ensembling, detaillierte Hyperparameter-Suche) in
Folgearbeiten umzusetzen, um die Leistungsgrenze auf dem PatternNet-Datensatz
weiter anzuheben.